Encuentre una fórmula explícita para una sucesión que tiene los
siguientes términos inicales:

$$ a_k =\frac{(-1)^k}{(k-1)^2} \text{ dado } k \ge 2$$
$$ a_k =\frac{(-1)^{k-1} }{k^2} \text{ dado } k \ge 1$$

Encuentre una fórmula general de sumatoria breve y equivalente
a 2 + 2 * 2 + 2 * 2 * 2 siendo k 3, etc.

$$ \sum_{k=1}^{k=n} 2^k = 2^{n + 1} - 2 $$

Reescriba $\sum_{i = 1}^{n + 1} \frac{1}{i^2}$ separando el término final.

$$\sum_{i = 1}^{n} \frac{1}{i^2} + \frac{1}{(n + 1)^2}$$

Escriba $\sum_{k=0}^{n} 2^k + 2^{n + 1}$ como una única suma.

$$\sum_{k=0}^{n + 1} 2^k$$
