\documentclass{report}

\usepackage{fancyhdr}
\begin{document}
\title{Notas del capítulo 5: sucesiones, inducción matemática y recurrencia.}
\author{Cristian Rodríguez.}
\maketitle

\section{Sucesión}

Una sucesión es una función cuyo dominio es ya sean todos
los naturales entre dos naturales dados o todos los naturales mayores
o iguales a un natural dado.

Definición de la profe: Es una función que tiene por dominio el
conjunto de los naturales.

\subsection{Y así sucesivamente}

$$
2, 4, 8, 16, 32, 64, 128 \ldots \longrightarrow A_k = 2^k
$$

$a_k$ se lee "a subíndice k"; cada elemento suyo se denomina término.

\subsection{Notación de sucesión}

Notación hasta n: $a_m, a_{m + 1}, a_{m + 2}, \ldots, a_n,$.

\noindent
Notación infinita: $a_m, a_{m + 1}, a_{m + 2}, \ldots$

Una \textit{fórmula explícita} o \textit{fórmula general} para una sucesión es una
regla que muestra cómo los valores de $a_k$ dependen de $k$, por ejemplo
$a_k = 2^k$.

\subsection{Valores}

Las sucesiones infinitas pueden tener valores finitos; $c_j = (-1)^j$
para todo entero $j \ge 0$.

Dos fórmulas diferentes pueden dar a sucesiones con los mismos
términos:

$$
    a_k = \frac{k}{k + 1} \forall k \in Z k \ge 1,
$$

$$
    b_i = \frac{i - 1}{i} \forall i \in Z \ge 2.
$$

\section{notación de suma}
DEFINICIÓN: Si $m$ y $n$ son números naturales y $m \le n$, el símbolo

$$\sum_{k=m}^{n} a_k$$

Se lee como la suma desde $k$ igual a $m$ a $n$ de $a$ subíndice $k$,
es la suma detodos los términos de
$a_m, a_{m + 1}, a_{m + 2}, \ldots a_n$. Decimos que
$a_m, a_{m + 1}, a_{m + 2}, \ldots a_n$ es la forma desarollada de la
suma y se escribe como

$$\sum_{k=m}^{n} a_k = a_m, a_{m + 1}, a_{m + 2}, \ldots a_n.$$

LLamamos a $k$ al \textit{índice} de la suma, a m al \textit{límite inferior} de la
suma y a $n$ al \textit{límite superior} de la suma.

\section{Definición recursiva}

Una definición matemática más precisa de la suma, llamada una
definición recursiva, es la siguiente: Si m es cualquier entero,
entonces

$$
\sum_{k=m}^{m} a_k = a_m
\textrm{ y } \sum_{k=m}^{n} a_k =
\sum_{k=m}^{n - 1} a_k + a_n
\forall n \in N > m
$$

Cuando se resuelven problemas, con frecuencia es útil reescribir una
suma usando la forma recursiva de la definición ya sea separando el
término final de una suma o agregando un término final a una suma.

\section{Notación de producto}

DEFINICIÓN: Si $m$ y $n$ son enteros y $m \le n$, el símbolo

$$\prod_{k=m}^{n}$$

\noindent
se lee como la *forma de producto de $k$ es igual a $m$ a $n$ de $a$
subíndice $k$*, es el producto de todos los términos,
$a_m, a_{m + 1}, a_{m + 2}, \ldots, a_n$. Se escribe

$$ \prod_{k=m}^{n} a_k = a_m, a_{m + 1}, a_{m + 2}, \ldots, a_n.$$

\subsection{Propiedades}

\begin{enumerate}

\item $$ \sum_{k=m}^{n} a_k + \sum_{k=m}^{n} b_k = \sum_{k=m}^{n} (a_k + b_k) $$

\item $$ c \cdot \sum_{k=m}^{n} a_k = \sum_{k=m}^{n} c \cdot a_k $$

\item $$ (\prod_{k=m}^{n} a_k) \cdot (\prod_{k=m}^{n} b_k) = \prod_{k=m}^{n} (a_k \cdot b_k) $$

\item $$ \sum_{k=m}^{n} a_k + \sum_{k=n+1}^{p} a_k = \sum_{k=m}^{p} a_k $$

\end{enumerate}

\section{Factorial}

DEFINICIÓN: Para cada entero postivo $n$, la cantidad \textit{$n$ factorial}
que se denota por $n!$, se define como el producto de todos los
enteros de 1 a $n$.

$$ n! = n \cdot (n - 1) \ldots 3 \cdot 2 \cdot 1. $$

        \textit{Cero factorial}, que se denota por $0!$, se define como 1:

$$ 0! = 1. $$

\section{Combinaciones}

DEFINICIÓN: Sean $n$ y $r$ enteros con $0 \le r \le n.$ El símbolo

$$ 
\left(
\begin{array}{lcr}
n \\
r
\end{array}
\right)
$$

Se lee \textit{'$n$ se seleccionan $r$'} y representa el número de
subconjuntos de tamaño $r$ que se pueden elegir de un conjunto con $n$
elementos.

Fórmula: Para todo entero $n$ y $r$ con $0 \le r \le n$,

$$
\left(
\begin{array}{l}
n \\
r
\end{array}
\right)
= \frac{n!}{r!(n - r)!}
$$

\section{Inducción matemática}


\subsection{Etapas}

\begin{enumerate}
    \item Base inductiva: probar que la supocisión se cumple para $n \in N$
          específico.

    \item Hipótesis inductiva: Se sustituye $n = h$.

    \item Tesis inductiva: Se sustituye $n = h + 1$. Es lo que debo demostrar
          a partir de la Hipótesis.

    \item Demostración.
\end{enumerate}

\section{Sucesión aritmética}

\subsection{Definición}

Una sucesión $a_0, a_1, a_2, \ldots$ se llama una sucesión aritmética, si y sólo
si, existe una constante d tal que

$$ a_k = a_{k - 1} + d \forall N k \ge 1 $$

De lo que se tiene que,

$$ a_n = a_0 + dn $$

\section{Sucesión geométrica}

\subsection{Definición}

Una sucesión $a_0, a_1, a_2, \ldots$ se llama una sucesión geométrica, si y sólo
si, existe una constante $r$ tal que

$$ a_k = ra_{k - 1} \forall k \in N > 1 $$

De lo que se tiene que,

$$ a_n = a_0r^n \forall n \in N \ge 0 $$


\subsection{Definición}

Sea $P(n)$ una propiedad que se define para enteros $n$ y sea $a$ un
entero fijo. Suponga que los siguientes dos enunciados son verdaderos:

\begin{enumerate}
    \item $P(n)$ es verdadera.

    \item Para todo entero $k \ge a$, si $P(k)$ es verdadera entonces $P(k+1)$
          es verdadera.
\end{enumerate}

\section{Definiciones varias.}

\subsection{Múltiplo:}

$$ a = \dot{b} \iff \exists k \in N / a = b \cdot h  $$

\subsection{Divisible:}

$$ a / b \iff \exists k \in N/ b = b \cdot k  $$

\section{Fórmulas varias.}

\begin{itemize}
    \item Fórmula cuadrática: $x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4 \cdot a \cdot
        c}}{2 \cdot a}$
    \item Suma algebráica: $\sum_{i = 1}^{n} i = \frac{n \cdot (n + 1)}{2}$
    \item Suma geométrica: $\sum_{i = 0}^{n} r^i = \frac{r^{n + 1} - 1}{r - 1}$
    \item Suma de cuadrados: $\sum_{i = 1}^{n} i^2 = \frac{n \cdot (n + 1) \cdot (2n + 1)}{6}$
    \item Suma de impares: $\sum_{i=1}^{n}(2n - 1) = n^2$
    \item Suma de pares: $\sum_{i=1}^{n}(2n) = n^2 + n$
    \item $\sum^{n - 1}_{i = 1} i (i + 1) = \frac{n \cdot (n - 1) \cdot (n +
        2)}{3} \forall n \in E \ge 2$
    \item $(a \cdot b)^2 = a^2 \cdot b^2$
    \item $(a + b)^3 = a^3 + 3 \cdot a^2 \cdot b + 3 \cdot a \cdot b^2 + b^3$
    \item $a^2 - b^2 = (a - b) \cdot (a + b)$
    \item $ \frac{\frac{a}{b}}{\frac{c}{d}} = \frac{a \cdot d}{b \cdot c}$
    \item $(\frac{a}{b})^{-1} = \frac{b}{a}$
    \item $a^m \cdot a^n = a^{m + n}$
    \item $a^m \cdot a^m = (a \cdot b)^m$
    \item $a^m \div a^n = a^{m - n}$
    \item $a^m \div a^m = (a \div b)^m$
    \item $(a^m)^p = a^{m \cdot p}$
    \item $a^{-n} = (\frac{1}{a})^n$
\end{itemize}

\end{document}
